\newpage 

# Líneas de actuación 

Las líneas de actuación en el proceso enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:

* La evolución de los cambios y novedades que se producen en el mercado sobre los sistemas operativos.
* La instalación y administración del servicio de directorios.
* La automatización de tareas del sistema y el control de procesos del sistema.
* La administración remota del sistema.
* La codificación de pequeños scripts en Python capaces de trabajar con datos, programas y ficheros.
* El fomento de una actitud crítica sobre la tecnología y el impacto sobre la sociedad.
* La utilización de escenarios heterogéneos compartiendo recursos.
* La programación básica de sistemas.

# El Software Libre y sus valores como premisa

En una sociedad cada vez más digitalizada, pero a la vez cada vez más ajena a cómo funciona en realidad el mundo digital, resulta de especial valor pedagógico dar ejemplos y valores que tal vez no estén siendo respaldados por el conjunto de la sociedad.

Los valores morales del software libre se basan en una filosofía ética y social que promueve ciertos principios y libertades fundamentales en el ámbito del software. Estos valores son defendidos por la comunidad del software libre y han sido promovidos por la **Free Software Foundation (FSF)** y otras organizaciones. 

Los principales valores morales del software libre son los siguientes:

 * Libertad: El software libre promueve la libertad de los usuarios para utilizar, estudiar, modificar y distribuir el software según sus necesidades. Los usuarios tienen la libertad de ejecutar el programa para cualquier propósito.
 * Acceso al código fuente: El software libre proporciona el acceso al código fuente del programa, lo que permite a los usuarios estudiar cómo funciona el software y realizar modificaciones o mejoras.
 * Distribución: Los usuarios tienen la libertad de distribuir copias del software a otras personas, lo que fomenta la colaboración y la comunidad.
 * Cooperación: La filosofía del software libre alienta la colaboración entre los desarrolladores, permitiendo que el conocimiento y las mejoras sean compartidos libremente para el beneficio de todos.
 * Transparencia: El acceso al código fuente y la posibilidad de modificarlo permite a los usuarios tener una mayor transparencia en el software que utilizan, lo que aumenta la confianza en su funcionamiento.
 * Respeto a la privacidad: El software libre no suele incluir características que recopilen datos privados de los usuarios sin su conocimiento o consentimiento.
 * Igualdad: El software libre brinda a todas las personas la misma libertad y acceso, sin discriminación por razones económicas, sociales o culturales.
 * Sostenibilidad: El software libre puede ser mantenido y mejorado por una comunidad de desarrolladores, lo que ayuda a evitar la obsolescencia y prolonga la vida útil del software.
 * Educación: El software libre fomenta la educación y el aprendizaje, ya que permite a los usuarios estudiar y comprender cómo funcionan los programas.
 * Independencia tecnológica: Al utilizar software libre, los usuarios no quedan atados a un proveedor específico y tienen la capacidad de elegir y adaptar las herramientas tecnológicas según sus necesidades.

Estos valores morales del software libre buscan promover una sociedad más justa, colaborativa y con una mayor democratización del conocimiento tecnológico.

Al igual que se potencian el respeto y la igualdad en las aulas por parte de la administración y la comunidad educativa (como no se podría entender de otras manera), mientras que la sociedad muestra una feroz competitividad. Creemos que desde la Coordinación TIC se deben fomentar los valores y el uso del Software Libre para demostrar, que es posible no depender de empresas externas que no fomentan estos valores y disfrazan sus verdaderos propósitos bajo una idea de "efectividad" e "inmediatez".

Al enseñar en el IES las diferentes filosofías del software libre y cómo estas se aplican en la educación y la tecnología, se pueden promover diversos valores pedagógicos que enriquecen el proceso educativo. Algunos de estos valores son:

 * **Participación y colaboración**: Al introducir conceptos sobre el software libre, se alienta a los estudiantes a trabajar en proyectos colaborativos, compartiendo conocimientos y contribuyendo activamente en la creación y mejora de recursos educativos y tecnológicos.
 * **Creatividad y pensamiento crítico**: Fomentar el uso de software libre puede inspirar a los estudiantes a ser más creativos, al permitirles acceder al código fuente y personalizar las herramientas tecnológicas según sus necesidades y objetivos educativos. Además, esto estimula el pensamiento crítico al analizar cómo funcionan los programas y cómo pueden mejorarse.
 * **Autonomía y empoderamiento**: Al utilizar software libre, los estudiantes pueden ejercer su autonomía al elegir y utilizar herramientas tecnológicas que consideren más adecuadas para sus proyectos y aprendizaje. Esto los empodera para tomar decisiones informadas y responsables en el ámbito digital.
 * **Conciencia ética y social**: Al aprender sobre la filosofía del software libre, los estudiantes pueden desarrollar una mayor conciencia de la importancia de la libertad, la privacidad, la igualdad y el acceso a la educación y la tecnología para todos. Esto puede motivarlos a considerar las implicaciones éticas y sociales de sus elecciones tecnológicas y de cómo estas afectan a la comunidad en general.
* **Aprendizaje basado en proyectos y problemas**: Introducir el software libre en proyectos educativos puede ser una forma efectiva de aplicar los conocimientos teóricos en situaciones prácticas y reales. Los estudiantes pueden trabajar en proyectos significativos, desde el desarrollo de software hasta la creación de recursos educativos, aplicando los valores del software libre en la práctica.
* **Promoción de la cultura de compartir**: El software libre fomenta el compartir conocimientos y recursos, lo cual puede llevar a crear una cultura de colaboración en el aula y más allá. Los estudiantes pueden aprender a valorar y respetar el trabajo de los demás, así como a contribuir generosamente con sus propios conocimientos.
* **Desarrollo de habilidades técnicas**: Al tener acceso al código fuente y la posibilidad de modificar el software, los estudiantes pueden desarrollar habilidades técnicas en programación y desarrollo de software, lo que les brinda ventajas en el mundo laboral y en el uso responsable de la tecnología.
* **Fomento de la educación abierta**: Los valores del software libre se alinean con la educación abierta, que busca el acceso libre y gratuito a los recursos educativos. Esto puede inspirar a los estudiantes a participar en movimientos de educación abierta y compartir sus conocimientos con una audiencia más amplia.

Enseñar a los alumnos sobre la filosofía del software libre no solo promueve una mentalidad más abierta y colaborativa en el ámbito tecnológico, sino que también puede inculcar valores fundamentales que los preparan para ser ciudadanos informados y éticos en una sociedad digital en constante evolución.

E

Estas líneas se ven aplicadas a lo largo de las unidades didácticas, siempre con el fin de poder evaluar si el alumnado ha adquirido los conocimientos y ha adquirido las destrezas que se han descrito en los apartados anteriores.

El hilo conductor de contenidos de este módulo viene dado por la secuenciación de las unidades didácticas, comenzando con la instalación de Sistemas Operativos y terminando con el diseño de planes de actuación para la resolución de incidencias comunes. La línea de comandos será el eje vehicular de todo el curso, utilizándose para ir presentando todos los conceptos que el alumnado deberá dominar.
